# O que é isso?
  Um grupos de mulheres no México querem se apropriar do conhecimento ao redor das redes que usam e que querem criar. Querem usar o potencial de tecnologias e conhecimentos para suportar a sua comunidade local, seja transmitindo notícias auditadas, seja compartilhando conteúdos selecionados, uma curadoria, seja dando conectividade externa à internet para pessoas que não a tem.
  São dois grupos em estados distintos, um já possui uma rede com 3 nós, um servidor desativado. Esse grupo tem uma grande frustação, esse servidor foi configurado em um início mas a senha que foi cadastrada não funcionou quando precisaram, já possuem um trauma de perder algo feito, especialmente quando elas não "podem refazer isso sozinhas; O segundo grupo, essas mulheres já instalaram uma pequena rede na universidade, no seu território possuem uma radio local e gostariam de distribuir a sua voz pelo território além de conectar as pessoas, seja a internet seja umas as outras.

## Primeiro encontro
  Usamos esse primeiro encontro para nos conhecer, para ver nossas caras, trocar um pouco sobre as expectativas. As hackerudas nos contaram um pouco das suas experiências passadas, do por quê levar a rede aos seus territórios e porque querem possuir esses conhecimentos. As hackeradas contaram um pouco do seu passado, coisas que sabem fazer, experiências que passaram.
  Juntas nos demos conta que essas experiências previas, quando o assunto era mecher no computador, quem estava a frente muitas vezes eram homens.
  Hackeradas compartilharam seus medos, "não sabemos tudo, como vamos ensinar?" Ao mesmo tempo, foi definido expectativas, onde esse será um espaço para aprendermos juntas e não uma pessoa trazer e depositar o conhecimento. Se não sabemos o que é router, aprenderemos juntas.
  Uma coisa que no final ficou um pouco travado foi como será a metodologia? Como será essa construção?
    Foi definido que os encontros tomarão forma pouco a pouco, ou seja, no fim desse primeiro encontro definimos a pauta do próximo. Como um grupo quer servidor e o outro quer uma rede no território, ficou de tarefa para quem ambos grupos pensem:
      Por que queremos um servidor? Dentre os tipos de servidores e serviços que podemos instalar, qual talvez nos serve mais? Deixamos uma lista de 4 projetos para servidores de conteúdos para que elas possam estudar durante a semana; Para o grupo de redes, ficou definido a tarefa de mapear o território para analizar onde colocar os nós.
  Nosso proximo encontro será com uma janela de 7 dias, ficou definida a duração do encontro, sendo esse 2 horas, 1 para que o grupo apresente o mapeo e 1 hora para apresentação sobre o servidor.
  Outra coisa que nos demos conta, nesse primeiro encontro ficamos juntas 2 horas e 30 minutos sem pausa, sem contar que muitas das manas despertaram cedo, seguiam na reunião com seus pijamas e sem café da manhã, ou seja, próximo encontro terá pausas para que o tempo seja mais cômodo para todas.

## Segundo encontro
  Nos encontramos de novo... mais um encontro de pijamas, dessa vez outra mana estava com a gente, mas imagina que pra ela cortou a internet no dia da reuniao, ou seja, se conectou do telefono... no meio da reuniao caiu, acabaram o dados. Ai.
  Ficamos de retomar pelas tarefas, primeiro falamos de rede, uma das hackerudas nos levou para conhecer o entorno da sua casa e nos mostrar onde tinha interesse de colocar alguns pontos, nós, digo, routers ou radinhos. Nisso, nesse passeio, tinha horas que a conecao ficava um pouco instavel, depois de aprensentar esses pontos, uma das hackudas perguntou se ela poderia nos enviar as coordenadas. Coordenadas, não sei muito bem como, mas mando. A melhor resposta! Enquanto ela voltava para a sua casa, aproveitamos a janela para que cada uma nos diga como se sentia, como estava seu dia e seu entorno. Nisso já nos demos conta que havia gente que teve problema de insonia por problemas familiares, pessoas com baixa conectividade, gente que a primeira coisa que fez ao abrir os olhos na manha foi conectar na reuniao, gente que tinha que sair mais cedo porque tinha compromissos com a familia e a comunidade, enfim. So com esse pequeno bate papo, alem de nos aproximar como manas, tambem deu para ir sentindo como cada uma estava.
  Como a hackeruda nao sabia como enviar as coordenadas e aproveitou e nos fez uma boa pergunta: sera que a distancia entre os nos está boa? Aproveitamos para conversar sobre:
    - o que são coordenadas? Como colectar para passar para outra pessoa e que softwares nos ajudam? (como o GMON)
    - distancia entre equipamentos, tipos de sinais, 3/4G, 2.4GH vs 5GH, o que é cada coisa dessa, o que é espectro eletromagnetico e os alcances.
    O lance é que tinha ficado de tarefa esse mapeo na semana anterior, mas atraves da introdução do dia, a hackeruda nos contou sobre os confrontos sociais que aconteceram na semana do lado dela, ao ponto de ter toda uma comunidade sem luz durante toda a semana! So religaram porque protestaram por seus direitos e isso que religaram no dia anterior da reunião. Enfim.
  Nessa primeira parte da conversa, falamos sobre cobertura, de como os pontos a serem definidos devem estar onde ha gente, ela comentou sobre a prioridade de que as pessoas estudantes tem que ter acesso, que o centro do debate politico tambem, a area onde as pessoas se reunem. Estrategicamente um dos pontos onde ela escolheu é bem central e também é a sua casa! Ou seja, facilita a manutenção. Além disso, começamos a conversar sobre serviços que a rede iria prover, se necessitariam de somente intranet ou um mix de intra/internet, nisso já relembramos quem seriam as pessoas usuarias que receberiam o foco, estudantes. Ou seja, seria imprensindivel falar com professoras e professores, aí como começamos a falar de serviço, encaixa em servidores. Foi a deixa para fazer a pausa e começar o segundo tema que tinhamos acordado para o dia, servidor.
  Nessa pausa, quem precisava ir mais cedo se foi, quem ainda não havia tomado café da manhã aproveitou a brecha para fazer o seu prato e preparar a xicara, quando voltamos para a conversa o tema era tamales e como se preparam em diferentes regiões. Algumas das hackerudas estão em plena colheita, ou seja, isso é parte do seu dia a dia. Um bom momento para intercambio cultural e emendamos na servidora.
  As hackerudas que estão priorizando o trabalho com a servidora nos contaram que sua prioridade é o conteúdo, é a memoria do povo e que querem uma servidora segura, na segurança de manter essa informação disponível. Ao falar disso, lembramos de fazer as coisas passo a passo.
  Elas tem uma boa maquina, como ficou de tarefa escolher qual projeto de servidora de conteudos instalar, 2 das possibilidades (freedombox e internet-in-a-box) sao desenvolvidas para equipamento de baixo custo com pouco recurso mas elas possuem uma boa maquina ao seu lado então porque não usar o potencial disso?
  Ficou decidido em remover o SO atual, que é um Ubuntu Desktop e mudar pela versão servidor além de configurar isso de uma maneira que o conteúdo de um HD seja espelhado para o outro. Um dos medos que apareceu foi o fato de ter que trabalhar somente com terminal de comandos, mas lembramos que existe a possibilidade de instalar uma interface nele, um gerenciador de janelas. Não é o que as pessoas admin de servidoras geralmente fazem, mas nós podemos fazer isso se quisermos.
  Conversamos um pouco sobre o fato de que se vale a pena ou não dividir a maquina em "pequenas" maquinas, em disponibilizar os serviços através de containers ou coisa do tipo. Vale a pena, mas terão que aprender mais coisa. Enfim, vamos um passo por vez. Primeiro instalar o SO da maneira que espelhe o conteudo e depois vemos como colocaremos os serviços.
